# На этой неделе в KDE: крупные улучшения глобальных тем и цветов выделения

Если на прошлой неделе было много исправлений ошибок, то эта просто переполнена вкусными возможностями! Но не волнуйтесь, мы не забыли о 15-минутных ошибках и сумели расправиться с тремя из них. Полюбуйтесь:

> 17–24 апреля, основное — прим. переводчика

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Количество ошибок на момент написания: 72, из бывших 73. Две добавились и три исправлены:

Виджет «Батарея и яркость» теперь [всегда появляется](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422111) в системном лотке при входе в систему, вместо того чтобы иногда отсутствовать, пока вы не перезапустите Plasma вручную (Jolene K, Plasma 5.24.5)

Дата, отображаемая в виджете «Цифровые часы», теперь [всегда совпадает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452554) с реальностью (David Edmundson, Plasma 5.24)

В сеансе Plasma X11 экранные уведомления изменения громкости больше [не отображаются](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452648) иногда в верхнем левом углу экрана (Jim Jones, Frameworks 5.94)

[Актуальный список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Выбор оформления рабочей среды в Параметрах системы теперь [сообщает](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1043), какие изменения будут внесены, и даёт возможность применить только часть из них! (Dominic Hayes, Plasma 5.25):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/apply-layan-theme.png)

Теперь вы можете [настроить автоматический выбор цвета выделения](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444676) на основе цветов из установленных обоев! Причём он может меняться автоматически при смене обоев! (Tanbir Jishan, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/XT3JvTd.mp4?_=1>

Добавлена возможность [отредактировать свою цветовую схему](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1620), чтобы цвет выделения слегка оттенял все её цвета! И цветовые схемы теперь могут быть настроены таким образом по умолчанию, так что авторы, загружающие их в каталог [store.kde.org](https://store.kde.org), смогут включить для них эту опцию «из коробки» (Jan Blackquill, Plasma 5.25):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/purple-tinted-system-settings-window.png)

*Сила оттенка также настраивается, вы можете сделать его слабым или смехотворно ярким, в соответствии с вашими эстетическими предпочтениями. И да, это тоже работает с цветами выделения, зависящими от обоев!*

Для приложений, использующих `xdg-desktop-portal` (например, приложений Flatpak и Snap), Plasma теперь [поддерживает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451510) новый портал «Динамический запуск», который позволяет приложениям создавать и редактировать файлы `.desktop` для лучшей интеграции с системой (Harald Sitter, Plasma 5.25)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

В сеансе Plasma Wayland приложения SDL больше [не выходят из строя](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452435) при отключении внешнего экрана (Weng Xuetian, Plasma 5.24.5)

Виджет «Комиксы» [снова работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452596) (Alexander Lohnau, Plasma 5.24.5)

На странице быстрых настроек Параметров системы кнопка «Изменить обои…» теперь [работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452561), если у вас более одной комнаты (Fushan Wen, Plasma 5.24.5)

Поиск в строке поиска и запуска KRunner, меню запуска приложений, а также в эффекте «Обзор» (или в любом другом поиске на основе KRunner) теперь [возвращает совпадения](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1658), которые являются текстовыми файлами или используют формат файла, наследуемый от формата простого текста (Julian Rolfes и Natalie Clarius, Plasma 5.24.5)

Закрытие боковой панели списка виджетов теперь [высвобождает его из памяти](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452865), исправляя ошибку, из-за которой предыдущий поисковый запрос вспоминался при следующем открытии (Fushan Wen, Plasma 5.24.5)

Для приложений, использующих `xdg-desktop-portal`, завершение работы приложения с открытым диалоговым окном портала теперь [также закрывает это окно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=386385) (Harald Sitter, Plasma 5.25)

Особые параметры окон (функция диспетчера окон KWin) теперь [пересматриваются каждый раз при изменении набора активных экранов](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=409979), поэтому они будут чаще использоваться правильно (Ismael Asensio, Plasma 5.25)

Plasma больше [не даёт сбоев](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451267) при смене обоев из пункта контекстного меню для изображений в Dolphin или на рабочем столе (Jakub Nowak, Frameworks 5.94)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Старая домашняя страница анализатора использования дисков Filelight, на которой отображалась слегка неточная и неправильная информация, [была заменена на страницу приветствия в стандартном стиле](https://invent.kde.org/utilities/filelight/-/merge_requests/24), больше не вводящую пользователей в заблуждение (Harald Sitter, Filelight 22.08):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/filelight.png)

Архиватор Ark теперь [отображает реальные размеры каталогов в архивах на диске](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452352), а не число элементов, которые они содержат (Андрей Бутырский, Ark 22.08)

Диспетчер файлов Dolphin теперь [может дополнительно отображать](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/380) сведения об авторах под именами файлов в режиме просмотра «Значки» (Kai Uwe Broulik, Dolphin 22.08)

В центре приложений Discover все категории приложений теперь [отображаются](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/234) на первом уровне боковой панели, а не вложенными на уровень глубже (Taavi Juursalu, Plasma 5.25):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/better-discover-sidebar.png)

В виджете «Сетевые подключения» теперь [показываются](https://invent.kde.org/plasma/plasma-nm/-/merge_requests/112) частота и BSSID подключённой на данный момент сети Wi-Fi (Ismael Asensio, Plasma 5.25)

В библиотеке Kirigami [появился стандартный компонент-заполнитель «Загрузка…»](https://invent.kde.org/frameworks/kirigami/-/merge_requests/477), который в дальнейшем будет использоваться Kirigami-приложениями, так что вы всегда будете видеть привычный индикатор загрузки (Felipe Kinoshita, Frameworks 5.94):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/loading-more.png)

Щелчок правой кнопкой мыши по элементам пути в строке адреса во всех приложениях KDE теперь [предлагает возможность](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451809) открыть это расположение в новом окне, а не только на новой вкладке (Ahmad Samir, Frameworks 5.94)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyancod)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/04/22/this-week-in-kde-major-accent-color-and-global-theme-improvements/>  

<!-- 💡: OSDs → экранные уведомления -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: application launcher → меню запуска приложений -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
